\documentclass[../Tesi.tex]{subfiles}


\begin{document}
\section{Tecnologie utilizzate}\label{sec:tecnologieUtilizzate}	
	\subsection{Android}
		Android è un sistema operativo mobile sviluppato da Google e basato su kernel Linux. È stato progettato per essere eseguito principalmente su smartphone e tablet, con interfacce utente specializzate per orologi e televisori. Le versioni supportate dall'applicazione sono la 4.2 e superiori.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item possiede un'importante fetta di mercato mobile;
				\item disponibile su un vasto numero di dispositivi;
				\item quasi totalmente gratuito ed open-source.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item essendoci un vasto numero di produttori di smartphone e tablet che non aggiornano la versione di Android che rilasciano all'interno dei loro dispositivi, tale sistema operativo risulta essere estremamente frammentato.
			\end{itemize}
	
	\subsection{Android Studio}
	Android Studio è un ambiente di sviluppo integrato per la piattaforma Android. È stato annunciato il 16 maggio 2013 in occasione della conferenza Google I/O tenuta dal Product Manager Google, Katherine Chou. Android Studio è disponibile gratuitamente sotto licenza Apache 2.0.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item creato per rispondere alle esigenze di uno sviluppatore Android;
				\item offre un emulatore per simulare dispositivi differenti.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non è intuitivo il modo di includere ad un progetto le librerie quando non sono disponibili in repository come Maven Central o JCenter.
			\end{itemize}

	\subsection{Dagger 2}
		Dagger 2 è una libreria che permette la dependency injection in Android. Nel progetto, tale design pattern è largamente utilizzato al fine di diminuire il più possibile le dipendenze tra le componenti dell'applicazione e per facilitare lo sviluppo del prodotto dopo lo stage. La scelta di tale libreria è stata fatta poichè permette di effettuare l'injection di una qualsiasi classe, a differenza di altre librerie come RoboGuice o Butterknife.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non rallenta l'applicazione a runtime;
				\item le risoluzioni delle dipendenze possono essere dichiarate come dei comuni metodi, sfruttando le appropriate annotazioni.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non è sempre riconosciuto subito dagli IDE, che possono scambiare l'utilizzo di tale libreria per errori;
				\item i campi che devono essere inizializzati tramite dependency injection non possono avere visibilità privata o protetta.
			\end{itemize}

	\subsection{Espresso}
		Espresso è un framework per la creazione di test dell'interfaccia grafica di applicazioni Android, simulando l'interazione di un utente. Tale tecnologia è stata appunto utilizzata per lo sviluppo di test che simulassero un utente che utilizza l'applicazione.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item fornisce la sincronizzazione automatica delle azioni di test con l'interfaccia utente dell'app che si sta testando.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non è sempre intuitivo il modo di specificare l'oggetto grafico su cui deve essere simulata un'azione.
			\end{itemize}
	\subsection{Google AutoValue}
		Google AutoValue è una libreria che si occupa della generazione automatica del codice delle classi che possiedono delle particolari annotazioni. Google AutoValue dà, inoltre, la possibilità di sfruttare il pattern Builder per l'istanziazione degli oggetti di tali classi. È utilizzata per la generazione del codice delle classi che potrebbero richiedere molti parametri nel costruttore, evitando così il fenomeno del telescoping. 
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}	
				\item evita al programmatore la creazione di classi semplici ma ripetitive, diminuendo la possibilità di errori;
				\item permette l'utilizzo del pattern Builder per la creazione di oggetti;
				\item le classi vengono generate in fase di compilazione.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item le classi create non sono disponibili tra quelle visibili nel codice sorgente;
				\item non è sempre riconosciuto subito dagli IDE, che possono scambiare l'utilizzo di tale libreria per errori.
			\end{itemize}

	\subsection{Git}
		Git è un software per il controllo di versione distribuito, utilizzabile da interfaccia a riga di comando, creato da Linus Torvalds nel 2005.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item molto veloce;
				\item abbastanza semplice da utilizzare.
			\end{itemize}	
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item in ambiente Windows dev'essere utilizzato tramite un simulatore del terminale dei sistemi Linux.
			\end{itemize}

	\subsection{GitHub}
		GitHub è un sistema web di hosting per progetti che utilizzano Git per il controllo di versione.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item permette la creazione di un account gratuito;
				\item permette la creazione di un numero illimitato di repository pubbliche gratuitamente;
				\item permette la creazione di un numero illimitato di repository private gratuitamente, se in possesso di un account studente;
				\item offre un sistema di gestione di issue, wiki, commenti al codice e richieste di pull.
			\end{itemize}	
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item se non in possesso di un account studente è possibile creare le repository private solamente a pagamento.
			\end{itemize}

	\subsection{Gson}
		Gson è una libreria per la gestione di oggetti in formato JSON in Android. Tale libreria è utilizzata sia per la lettura dei contenuti disponibili, pubblicati sul server, sia per la trasformazione degli oggetti scambiati tra Java e JavaScript. È stata scelta tale libreria per la semplicità si utilizzo.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item molto intuitiva;
				\item permette la trasformazione di oggetti Java in oggetti in formato JSON e viceversa.
			\end{itemize}	
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item più lenta di altre librerie che offrono le stesse funzionalità.
			\end{itemize}

	\subsection{Java}
		Java è uno dei più famosi linguaggi di programmazione orientato agli oggetti supportato da una moltitudine di librerie e documentazione. Viene utilizzato per la scrittura e lo sviluppo dell'applicazione.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item linguaggio più conosciuto, diffuso e utilizzato nell'ambiente di sviluppo Android
				\item ampia documentazione disponibile;
				\item dispone di un gran numero di librerie;
				\item portabilità su diversi sistemi operativi.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item linguaggio verboso.
			\end{itemize}

	\subsection{JavaScript}
		JavaScript è un un linguaggio di scripting orientato agli oggetti e agli eventi, comunemente utilizzato nella programmazione Web lato client per la creazione, in siti e applicazioni web, di effetti dinamici interattivi tramite funzioni di script invocate da eventi innescati a loro volta in vari modi dall'utente sulla pagina web in uso. L'utilizzo di tale tecnologia si è rilevata necessaria per recuperare le informazioni di fruizione dei contenuti di un utente ed inviarle all'applicazione Android. 
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item permette l'interazione con pagine web e con i contenuti xAPI;
				\item viene eseguito dal browser del client.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item problemi di sicurezza, soprattutto in ambiente Android.
			\end{itemize}

	\subsection{JUnit}
		JUnit è un framework per la creazione di unit test per il linguaggio di programmazione Java. Tale tecnologia è stata utilizzata per la creazione dei test di unità delle classi che non si occupano dell'interfaccia grafica dell'applicazione.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item semplice creazione di test di unità, soprattutto ricorrendo alle asserzioni.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non permette di simulare l'interazione di un utente con l'interfaccia grafica, per effettuarne i test.
			\end{itemize}

	\subsection{MongoDB}
	MongoDB è un DBMS non relazionale, orientato ai documenti. Viene classificato come un database
	di tipo NoSQL, in quanto si allontana dalla struttura dei database relazionali basata su tabelle, in favore di documenti in stile JSON con schema dinamico. Ciò rende l’integrazione di dati di alcuni tipi di applicazioni più facile e veloce. Tale tecnologia è stata affrontata poichè l'applicazione comunica con un LRS (Learning Locker) che sfrutta come DBMS MongoDB e richiede l'utilizzo dell'\textit{Aggregation framework} per effettuare le query. 
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item tipi di dato flessibili;
				\item migliori performance in lettura/scrittura rispetto ad un database relazionale;
				\item scalabilità.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non ci sono controlli sull'integrità dei dati;
				\item non supporta le transazioni.
			\end{itemize}

	\subsection{MPandroidChart}
		MPAndroidChart è una libreria per la creazione di grafici in Android. Essa viene usata per la creazione di grafici riassuntivi delle attività di un utente. Tale libreria fornisce anche delle funzioni di ridimensionamento, trascinamento, selezione e di animazione. È stata scelta questa libreria principalmente per le poche alternative disponibili.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item creazione semplice di grafici;
				\item grafici ampiamente personalizzabili;
				\item legende create automaticamente e personalizzabili.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			Non sono stati riscontrati particolari svantaggi nell'utilizzo di tale libreria, poichè accompagnata da una buona documentazione.

	\subsection{Picasso}
		Picasso è una libreria Android utile per download, caching e visualizzazione delle immagini. Tale libreria è stata utilizzata per la gestione di tutte le immagini relative ai contenuti presenti nell'applicazione.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item utilizzo molto semplice;
				\item permette di gestire immagini nella memoria del dispositivo o online indifferentemente.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item qualche problema nel ridimensionamento delle immagini per inserirle nelle ImageView di Android.
			\end{itemize}


	\subsection{Realm}
		Realm è una libreria che offre le funzionalità di utilizzo di un database con le operazioni CRUD e la trasformazione di oggetti del database in oggetti Java in modo automatico. Nell'applicazione è utilizzata per la creazione e la gestione del database locale.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item semplicità di utilizzo;
				\item accesso veloce ai dati;
				\item thread-safe;
				\item trasformazione automatica tra oggetti del database e oggetti Java.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item non è intuitivo il comportamento nel multithreading;
				\item tutti gli oggetti che devono essere salvati nel database devono estendere una specifica classe.
			\end{itemize}

	\subsection{TinCanAndroid-Offline}
		TinCanAndroid-Offline è una libreria utilizzata per la creazione, il salvataggio in locale e l'invio di statement in formato xAPI. È stata adottata poichè è l'unica libreria open-source che fornisce tale funzionalità. Non sono state trovate alternative valide nemmeno tra le librerie non disponibili gratuitamente.
		\subsubsection{Vantaggi}
			\begin{itemize}
				\item open-source;
				\item non sono state trovate delle valide alternative;
				\item è possibile accedere al codice sorgente su Github;
				\item gestisce in maniera abbastanza semplice il salvataggio in locale e l'invio degli statement.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Svantaggi}
			\begin{itemize}
				\item documentazione praticamente assente;
				\item pochi esempi di utilizzo disponibili;
				\item non è disponibile nei repository dove vengono pubblicate le librerie di cui è possibile semplicemente dichiarare la dipendenza nel file Gradle per la compilazione di un progetto Android Studio;
				\item non è disponibile un file JAR da includere in un progetto Android;
				\item non sempre intuitiva nell'utilizzo.
			\end{itemize}
	
\end{document}